\chapter{Fazit}
\label{cha:Fazit}

%\begin{enumerate}
%   \item Erreichung der Zielsetzung
%   \item Zusammenfassung des Hauptteils
%   \item Einordnung in den Forschungsstand
%   \item Ausblick auf zukünftige Forschung
%\end{enumerate}

Die vorliegende Arbeit untersucht die Separationsansätze basierend auf der Blind Source Separation. Sie wurden entwickelt, um die Limitation der bisherigen Trennungsansätze wie die digitale Filterung und des Ensemble Averaging zu umgehen. Ziel ist also eine Separation der Ventilations- und Perfusionskomponente, ohne jegliche Information über das Signal zu kennen. Dabei wurden zunächst die in der Vergangenheit vorgeschlagenen BSS-Algorithmen implementiert und weiter angepasst. Anschließend konnten die Ansätze auf verschiedene EIT-Datensätze von Schweinen angewandt werden. Als Vergleich werden Ergebnisse erzeugt, die unter Anwendung der digitalen Filterung und des EA gewonnen wurden.\\

Zunächst wurden die BSS-Methoden auf ein stationäres Signal, was eine konstante Atem- Herzfrequenz aufweist, angewandt. 

Die vorgeschlagene PCA-Methode lieferte dabei keine adäquaten Ergebnisse und musste somit angepasst werden. Zum einen wurde die zeitlich verschobenen Versionen der Schablonenfunktionen für die Perfusionskomponente entfernt. Und zudem anderen ließ sich eine Verbesserung durch die Anpassung der Bandpassfilterung erzielen. Dadurch ließen sich dann die Komponenten mit der PCA-Methode erfolgreich trennen. Die im Algorithmus enthaltene digitale Filterung führt zum geringen Informationsverlust über die Form des Perfusionssignals, was jedoch vernachlässigt werden kann. 

Die ICA-Methode lieferte in ihrer ursprünglichen Form ein adäquates Separationsergebnis der Perfusionskomponente. Jedoch ist in der Ventilationskomponente ein starker Anteil des Rauschens vorhanden. Dies führt zum Misserfolg, doch kann durch die dynamische Festlegung der Dimension der Eingangsmatrix für die Anwendung der ICA kompensiert werden. Dies hat jedoch negative Auswirkungen auf das Frequenzspektrum der Perfusionskomponente. Trotz eines glatteren Kurvenverlaufs des Signals lassen sich im Spektrum kleine Anteile unerwünschter Komponenten erkennen. Dennoch liefert die ICA-Methode adäquate Ergebnisse der Signaltrennung. 

Durch die Anwendung der vorgeschlagenen kombinierten Methode konnte die Separation der Perfusionskomponente gezeigt werden. Während die Ventilationskomponente sich nur geringfügig von dem ursprünglichen Signal unterschied, zeigte die Perfusionskomponente zudem eine deutliche Phasenverschiebung auf. Durch das Einsetzen einer digitalen Filterung lässt sich diese Phasenverschiebung eliminieren. Durch die Anpassung lässt sich eine erfolgreiche Separation der Perfusionskomponente erzielen. Doch wieder führt die digitale Filterung zum geringen Informationsverlust über die Form des Impulses.\\


Bei der Anwendung der drei BSS-Methoden auf den beatmeten Zeitbereichen einer Apnoe-Messung erweisen sich diese als adäquate Lösung für die Separation der Perfusionskomponente. Die Signale ähneln sich sowohl in ihrer Frequenz, als auch in ihrer Form. Im Vergleich zur digitalen Filterung konnten die Formen der Perfusion beibehalten werden. Besonders die ICA-Methode erwies sich in diesem Fall als besonders geeignet.

Aus der Apnoe-Messung lassen sich durch das Anwenden der PCA-Methode zwei phasenverschobene Perfusionskomponenten gewinnen. Die Rekonstruktionsbilder zeigen, dass die einzelnen Komponenten die Durchblutung von jeweils der Lungenregion und Herzregion beschreiben. Durch die separierten Regionen der Durchblutung lassen sich diese gesondert betrachten.\\

Die Betrachtung der Messungen indem das Szenario eines Arterienverschlusses simuliert wurde, liefert keine erfolgreichen Ergebnisse. Anhand der separierten, höherfrequenten Perfusionskomponenten lassen sich keine weiteren Aussagen zur Ausbreitung der Durchblutung innerhalb der betreffenden Region gewinnen. Die digitale Filterung versagte bei der Separierung einer solchen Komponente gänzlich.\\

Die drei BSS-Methoden stellen aktuell die beste Lösung zur Separation Ventilations- und der Perfusionskomponente, unter Beibehaltung möglichst vieler Informationen, dar. Während die PCA-Methode die adäquatesten Ergebnisse für die Ventilation liefert, liefert die ICA-Methode die der Durchblutung. Des Weiteren stellt die PCA-Methode eine Möglichkeit der getrennten Betrachtung der Durchblutungsverteilung von Herz- und Lungenregion dar. Basierend auf dieser Erkenntnis lassen sich weitere Ansätze für zukünftige Studien etablieren.

Dennoch lassen sich die Rekonstruktionsbilder nur schwer interpretieren. Die Regionen entsprechen in ihrem Verhältnis nicht der realen Anatomie eines Schweines. Eine Verbesserung könnte durch weitere Untersuchungen des Rekonstruktionsalgorithmus erzielt werden. Des Weiteren bleibt unklar, warum die Methoden keine veränderte Durchblutung im Falle eines Arterienverschlusses nachweisen können.



%Durch die Methode der PCA und die Kombination der PCA und ICA ließen sich keine adäquaten Ergebnisse erzielen. Die PCA-Methode musste um den zeitlichen Shift
%
%\begin{itemize}
%\item Vergleich der Methoden
%\item PCA hammer geil bei Apnoe
%\item Arterie ließ keine Erkenntisse erscheinen
%\item Interpreatation der Bilder schwierig.
%\end{itemize}
% 
%
%Es ließ sich zeigen, dass alle BSS-Methoden zur Separation der Komponenten geeignet sind. in stationären Signalen geeignet sind. Dabei lassen sich vor allem anhand eines stationären Signals adäquate Ergebnisse erzielen. Besonders durch den PCA-Algorithmus ließen sich erwartete Ergebnisse erzielen. Der ICA-Algorithmus ist bislang abhängig von der geeigneten Wahl der dimensionsreduzierten Matrix. Der Vergleich der Ergebnisse einer beatmeten Messung mit dem beatmeten Bereich bestätigt, dass die Separation durch diese Methoden möglich ist. Dabei verliert die Perfusionskomponente aber ihre Information über ihren Verlauf, sobald eine digitale Filterung zum Einsatz kommt.